\documentclass[11]{jsarticle}
\title{連帯研究会報告書　西野担当箇所}
\author{西野 勇人}
\date{\today}
%\pagestyle{empty}

\usepackage{nissya_bib}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{url}


%表示幅。
%\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{フレイザー・ホネットの論争とその評価}
この節では、\citet{Fraser_Honneth2003}の内容の要点を述べ、社会福祉の議論の中でこの論争からどのようなインプリケーションを引き出すべきかを論じる。

\subsection{内容の要約}
本書のメインの論点は、「承認」的正義と「分配」的正義の関係をどう理論化するかという点にある。ホネットとフレイザーは、グローバル化などの社会変容によって、この関係を従来の見方を問い直す必要があるという点では一致している。
アイデンティティポリティクスの高まりとともに、経済的な搾取や再配分といった争点による政治運動が存在感を失っているという認識からスタートする。しかし、アイデンティティポリティクスが再配分の政治に置き換わるものか否かなどは議論が明確に為されているわけではない。本書の議論は、経済的不公正への対処(再配分)と文化的不公正への対処(承認)を区別した上で、両者の関係を理論化することを目指す。

従来、承認をめぐる闘争は再配分をめぐるコンフリクトの副産物であるとみられがちであった。
フレイザーもホネットもともに、この経済主義的パースペクティブと呼べる説明は不適切であるという意見を持っており、この点で2人の意見は一致する。
しかし2人の意見はここから分かれる。
ホネットは、再配分という理想は「承認をめぐる闘争」に従属するものであるという見方をとる。一方でフレイザーは、承認も再配分も正義にとって等根源的で相互に還元不可能な次元として理解している(「パースペクティブ的二元論」)。

まずフレイザーは再配分の政治と承認の政治の日常的な用法においては根本的な方向性や要求が異なっている点からスタートする。%後で追記。
再配分の日常パラダイムにおいては、集団の差異は承認ではなく解消するよう努めるべきであり、一方承認の日常パラダイムにおいては、低く評価された特性への再評価(差異を祝福)、もしくは差異を作り上げる認識の脱構築を要求する。ただし、この対立はアンチテーゼではなく、両者を統一的に整理することは可能であるとしている。
%17-18ページ

フレイザーが提起する統一的な認識は「パースペクティブ的二元論」と呼ぶアプローチである。この考えでは、経済的不平等の是正と文化的差異の承認とは互いに異なる原理であり等根源的なものとして扱う。ただし、議論の的となる不正義が必ずどちらかの問題で扱いきれることばかりではない。具体例を挙げれば、ゲイやレズビアンといった非へテロセクシュアリティへの抑圧がかならずしも経済的不平等をもたらしてはいないように(特にゲイカップルは性差別による賃金ペナルティの外にいる)、文化的な抑圧が資本主義社会における社会的分業も労働の搾取の様式も構造づけていない現象も珍しくはない。他方で、文化的に抑圧されている集団が経済的にも不利な立場に置かれていることも珍しくはない。そうした問題領域では、文化的・経済的それぞれの構造があり、それぞれの領域で対処が必要となるだろうとフレイザーは述べる。

ホネットはフレイザーの議論に対して、アメリカの一部の社会運動を過剰に一般化しようとしているという批判を投げかける。この点は、一地域の一時期の社会運動にのみ基づいて議論を進めることへの批判と、社会運動による要求として言語化されたもののみに政治的アジェンダを限定することを批判する。

ホネットは、再配分をめぐる政治運動も「承認をめぐる闘争」の一部である(もしくは従属的な位置を占める)という立場をとる。ここでの「承認」という概念は、ホネット流にヘーゲルの議論を発展させた考え方で、人格のアイデンティティ形成から議論をスタートさせる。人格のアイデンティティは「他者によって承認されること」によってはじめて成立するものであり、他者による承認拒否によってもたらされる人格的アイデンティティ形成の危機を乗り越えるため、「承認をめぐる闘争」があらわれるという。
%それでも、この人格的アイデンティティ形成を正義の議論の中核に持ってくるという立場がどう正当化されるのか。系譜的には、ハーバーマスの討議倫理と、コミュニタリアンの議論(日暮先生は、キムリッカに近い立場だと言っていた)
ホネットの承認理論では、承認を「愛」「法的平等」「業績評価」の3つのタイプの承認形式に分けて論じることで、再配分の問題も業績評価によって統一的に扱うことが出来るとしている。

対してフレイザーは、自身の「パースペクティブ的二元論」を「参加の平等」を原理とする「厚い義務論的リベラリズム」と位置づけて再度整理する。承認の次元と再配分の次元とで共通する基盤として「参加の平等」という原理が適切であるとする。
フレイザーからすると、(i)ホネットのアイデンティティ形成を中核とする議論が、毀損の意味を過度に人格化してしまい、客観的な状態よりも主観的な状態を優先している、(ii)言語化されていない苦難経験まで射程を納めることで、開かれた討議を受け付けなくする、(iii)経済的不公正の是正という論点を「業績評価」という承認形式のみで論じきることはできず、むしろそうした認識では、現代の貧困の背景にある新自由主義的グローバリズムを変革することができないと批判する。

それに対しホネットは、(i')人格的承認のプロセスは社会統合の形で表れるため、社会心理学的な考察が問題を社会から自我にそらしているわけではない、(ii')、人間のコミュニケーションが全て言語的形態をとるわけではなく、言語化されない情報を討議から排除することを逆に批判するべき、(iii')市場は社会から独立したシステムではなく法の問題の領域が大きい、
といった形でフレイザーからの批判に応え、再度自身の承認論を整理している。

\subsection{この論争から何を導けるか}

%そもそも、これは何に答えを出そうとした論争なのか。

%\subsubsection{再配分と承認は対比可能な概念なのか}

この点を論じる上ではまず、「再配分か承認か」という問いの形そのものは、少し言い方を変えた方がよいかもしれない。ここでは、\citet{Takegawa2007}の議論を念頭に両者を整理する。
まず、再配分と承認を並べて議論することは適切ではないのではないだろうか。というのも、承認は理念(社会政策を正当化する価値)だが、再配分は手段だからである。再配分と承認の整理をする上では、このズレから問わなければならない\footnote{本書の2人の立場からすると、政策的な解決策というよりも、政治的な要求をベースに議論を組み立てているために再配分と承認を並べているのだろう。}。
%フレイザーからすると、政治的な要求をベースに議論を組み立てているので

承認という目標に再配分という手段が対応している、という認識で終わりではない。むしろ、承認の観点から導入される政策では、規制という手段がとられることが多い。例えば労働時間の規制や、差別の禁止といった法的な処置である。フレイザーとホネットが主に想定しているような、マイノリティの社会生活上の権利という問題には新しいものがあるかもしれないが、規制という手段は工場法から既に存在する。
そこに共通するのは、社会規制の目的には個人の尊厳や自律を守るという目的がある点であり、その目的を表す理念として承認を位置づけている。

%社会政策は、救貧法の系譜からはじまる再配分という手段と、工場法の系譜からはじまる規制という手段の両方を用いるのである。

それに対し再配分を支える理念として、\citet{Takegawa2007}は、連帯という言葉を挙げている。財の移転者と被移転者は同じコミュニティの成員であるので相互に助け合うのが義務であるという理念である。ここまできて、あらためて、フレイザーとホネットが論題にしている「承認」とは、どのような意味なのだろうか。

\begin{table}[]
\centering
\caption{社会政策の側から見た理念の整理}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
理念     & 連帯         & 承認     \\ \hline
問題     & 経済的不公正     & 文化的不公正 \\ \hline
具体的手段  & 再配分        & 規制     \\ \hline
歴史的起源  & 救貧法        & 工場法    \\ \hline
理念の方向性 & 同じ仲間として助ける & 違いを認める \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%規制という手段は、別に新しいものではない。

市民権を保障し、人々の生活を安全にするという目的のために、再配分と規制という手段はどちらも必要である。この点に異論はそうないだろう。福祉関連の議論では多くの場合、その再配分と規制のあり方をどのような内容で実装するかが問題となる。そうした議論をする上で、その上位目標として連帯と承認は統一的な正義原理として設定するべきか、それとも別個の原理として設定すべきか、という論点になるのだろうか。

%\subsubsection{どのような議論で本書の内容が必要になるか}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{00Bibliography}%コンマの後にスペース入れるとエラー
\end{document}
